\chapter{Конструкция про-композитной панели нерегулярной структуры  и ее параметризация}

Конструкция про-композитной панели нерегулярной структуры (ППНС) состоит из двух основных структурных элементов:
окантовочной рамки (металлической, композитной или металло-композитной) и сетки из композитных ребер (см. Рис.~\ref{fig:justPanel}).
Окантовочная рамка используется для крепления сетчатой панели к конструкции (крыла, фюзеляжа). Задачи, связанные с креплением сетчатых ребер к окантовочной рамке, в данной работе не рассматриваются, однако от разработчиков промышленной технологии изготовления сетчатых конструкций (ЦНИИСМ) было получено заключение о принципиальной возможности создания такой системы крепления без заметного увеличения весовых затрат.


\cImg{0.7}{panel_with_legend}{Принципиальная схема конструкции ППНС.}{fig:justPanel}

В общем случае считается, что контур рамки имеет форму выпуклой кривой (подобная форма соответствует таким элементам конструкции, как нервюры, стенки лонжеронов, различные стенки конструкции).
При формировании модели этой окантовочной рамки она представляется в виде выпуклого многоугольника, имеющего $N_{frame}$ углов. Геометрия рамки панели описывается путем задания  $N_{frame}$ пар координат углов рамки в системе координат панели.(см. Рис.~\ref{fig:frame_coords}). 

\cImg{0.85}{frameCoords}{Параметризация формы рамки панели}{fig:frame_coords}

Реберная сетка в предлагаемой конструкции обладает следующими особенностями: 
\begin{itemize}
    \item Каждое ребро прямолинейно;
    \item Вершины ребер (узлы реберной сетки) располагаются на окантовочной рамке;
    \item В узле сходится не более двух ребер.
\end{itemize}

Данные особенности позволяют ввести следующую параметризацию реберной сетки: структура сетки описывается путем задания $N_{node}$ значений координаты $S$, каждое из которых лежит в интервале $[0, 1)$. Значение параметра $S_i$ узла $i$ равно расстоянию от некоторого угла рамки $j$ (для него $S = 0$) до узла $i$ (считая в одном выбранном направлении обхода контура рамки), нормированному на периметр рамки. Таким образом, каждый узел $j$ описывается одной координатой $S_j$, показывающей положение узла на периметре рамки. При этом задание $N_{node}$ координат узлов соответствует заданию сетки из $N_{node}$ ребер, поскольку для каждого узла создается ребро, соединяющее его со следующим узлом, а последний узел соединяется с первым (Рис.~\ref{fig:lattice_coords}).

\cImg{0.85}{latticeCoords}{Параметризация конфигурации реберной сетки}{fig:lattice_coords}

Геометрические параметры поперечного сечения сетчатых ребер (ширина и высота) считаются постоянными для всей панели, что характерно для существующей технологии изготовления сетчатых конструкций с высоким уровнем автоматизации. 
Таким образом, в параметрическую модель ППНС включаются еще два параметра: ширина и высота. (см. Рис.~\ref{fig:lattice_hw})

\cImg{0.6}{params_hw}{Параметризация геометрических характеристик ребер}{fig:lattice_hw}


Кроме описанных выше параметров, для полного описания ППНС так же необходимо задание параметров (жесткостных и прочностных характеристик) двух материалов: для рамки и для ребер. 

Таким образом, конструкция про-композитной панели нерегулярной структуры определяется набором следующих параметров:
\begin{itemize}
    \item Параметры структуры и геометрии панели
        \begin{itemize}
            \item координаты $x_k$, $y_k$ ($k = 1, 2, ..., N_{frame}$) углов рамки в декартовой системе координат панели;
            \item параметры $S_j$ ($j = 1,2,..., N_{nodes}$) узлов сетчатых ребер панели;
        \end{itemize}
    \item Жесткостные и прочностные параметры панели
        \begin{itemize}
            \item модули упругости материалов рамки и ребер;
            \item размеры поперечных сечений рамки и ребер.
        \end{itemize}
\end{itemize}

\chapter{Разработка инструмента прочностного анализа про-композитной панели нерегулярной структуры}

Для поиска рациональной структуры ППНС необходимо проведение прочностного анализа большого количества вариантов панели различной конфигурации. Для того, чтобы такой анализ можно было провести в адекватные сроки ($T < 1 \text{день}$), необходимо было разработать инструмент прочностного анализа ППНС, удовлетворяющий следующим требования:
\begin{itemize}
    \item Уровень точности анализа прочности и устойчивости, достаточный для этапа предварительного проектирования;
    \item Достаточно быстрые методы расчета напряженно-деформированного состояния (НДС) и устойчивости конструкции панели и ребер;
    \item Полная автоматизация операций анализа результатов расчетов прочности и устойчивости;
\end{itemize}


Разработанный в рамках данной работы инструмент (далее --- QTopologyLattice) является консольным приложением, реализованным на языке C++ с использованием фреймворка Qt. Принципиальная блок-схема работы QTopologyLattice приведена на рисунке \ref{fig:panel_main_scheme}.

\cImg{0.7}{qtopologylattice_mainscheme}{Принципиальная схема программы QTopologyLattice}{fig:panel_main_scheme}

Условно работу QTopologyLattice можно разделить на пять основных шагов: 
\begin{enumerate}
    \item Обработка входных данных
    \item Создание структурного графа панели
    \item Генерация конечно-элементных моделей
    \item Расчет моделей при помощи стороннего программного обеспечения (MSC.Nastran)
    \item Чтение и обработка результатов расчета
\end{enumerate}

Рассмотрим данные шаги подробнее.

\paragraph{Обработка входных данных}

В QTopologyLattice для ввода входных параметров используется формат данных JSON \cite{json}, созданный для удобного обмена структурированными данными между различными программами. Структура входного файла имеет следующий вид: 
\begin{lstlisting}[language=MyC]
{
    "settings": {
        ...    
    },
    "nodes": [
        ...
    ],
    "lines": [
        ...
    ],
    "loads": [
        ...
    ],
    "constraints": [
        ...
    ]
}

\end{lstlisting}

Здесь принята следующая идентификация:
$settings$ --- значением параметра является объект (массив пар ``ключ-значение''). В этом объекте задаются параметры материалов, толщина и высота ребер, а также максимально допустимый размер конечного элемента в модели. 

$nodes$ --- массив двумерных координат узлов сетки. При дальнейшей обработке данные узлы приобретают индексы по порядку, начиная с $0$.

$lines$ --- массив объектов, задающих линии панели (композитные ребра и стороны многоугольника, описывающего рамку). Для каждого объекта --- элемента массива возможно использование следующих пар: 
\begin{itemize}
    \item \lstinline{border} : значением может быть \lstinline{true} или \lstinline{false}. Определяет, является ли данная линия частью рамки
    \item \lstinline{ids} : массив индексов узлов в линии. Например, при \lstinline{"ids": [1,3,4]} будут созданы два ребра: от узла 1 до узла 3 и от узла 3 до узла 4.
    \item \lstinline{cycle}: \lstinline{true} или \lstinline{false}. Если \lstinline{true}, то последний указанный узел будет соединен с первым.
\end{itemize}

$constraints$ --- массив объектов, определяющих закрепления КЭ-модели панели. Каждое закрепление представлено отдельным объектом со следующими параметрами: 
\begin{itemize}
    \item \lstinline{nodesPolygon}: массив двумерных координат многоугольника. Все КЭ-узлы, попавшие в заданный многоугольник будут закреплены по выбранным степеням свободы (см. Рис.\ref{fig:constraint})
    \item \lstinline{dof}: строка, содержащая номера степеней свободы, которые должны быть закреплены в выбранных узлах. Например, при \lstinline{"dof": "136"} будут заблокированы перещения по осям $Ox$ и $Oz$, а также поворот вокруг оси $Oz$.
\end{itemize}


\cImg{0.7}{constraint}{Пример определения закрепленных узлов путем задания многоугольника}{fig:constraint}

$loads$ --- массив объектов, определяющих нагрузки на модель. Каждая нагрузка представлена отдельным объектом со следующими параметрами: 

\begin{itemize}
    \item \lstinline{nodesPolygon}: массив двумерных координат многоугольника (аналогично закреплениям). Все КЭ-узлы, попавшие в заданный многоугольник будут нагружены в соответствии со значениями параметров $types$, $force$ и $moment$ (Рис.~\ref{fig:load})
    \item \lstinline{types}: массив строк. Возможные строки: ``force'', ``moment''. Определяет, какой тип нагрузок будет применен к выбранным узлам.
    \item \lstinline{force}: массив из трех чисел с плавающей точкой. Определяет вектор силы. 
    \item \lstinline{moment}: массив из трех чисел с плавающей точкой. Определяет вектор момента.
\end{itemize}

Приложение как силы, так и момента к выбранным узлам производится посредством создания MPC (multi-point constraint, многоточечное закрепление), точнее его разновидности (RBE2 в модели для Nastran). В качестве свободной точки для MPC создается конечно-элементный узел в центре тяжести выбранных узлов (вес каждого узла считается одинаковым). Затем к этой точке прикладывается сила/момент. 

\cImg{0.7}{load}{Пример определения нагруженных узлов путем задания многоугольника}{fig:load}


\paragraph{Построение структурного графа}

Конечно-элементная модель констуркции формируется на основе структурного графа панели. Создание этого графа условно можно разделить на следующие стадии: (Рис.~\ref{fig:graph})

\begin{enumerate}
    \item Создание основных узлов, расположенных в точках перегиба контура рамки и в  точках соединения концов основных ребер. Создание основных ребер графа. 
    \item Поиск пересечений основных ребер; создание в точках пересечений дополнительных узлов; замена основных ребер на расчетные ребра, то есть фрагменты, полученные в результате пересечений основных ребер.
    \item Удаление узлов и фрагментов основных ребер, находящихся за пределами рамки. 
\end{enumerate}

\begin{figure}[ht]
\centering
	\captionsetup{justification=centering}
	\begin{subfigure}[b]{0.32\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{graph_0}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.32\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{graph_1}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.32\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{graph_2}
	\end{subfigure}
	\caption{Основные шаги формирования структурного графа}
	\label{fig:graph}
\end{figure}

Заметим, что в QTopologyLattice предусмотрена возможность размещения узлов сетки как на периметре рамки, так и вне неё. Такой подход позволяет облегчить моделирование конкретны конструктивных решений соединения реберной сетки с рамкой.

Рассмотрим подробнее 2-ю стадию построения графа --- поиск пересечений ребер. Самым простым с точки зрения реализации алгоритмом поиска пересечений является проверка каждой пары ребер на наличие пересечений. Однако сложность такого алгоритма оказывается порядка $O(n^2)$, что приводит к быстрому росту времени расчета одной панели при увеличении числа ребер.  

В целях снижения времени анализа ППНС в QTopologyLattice была использована одна из модификаций алгоритма заметающей прямой (англ. sweeping line), а точнее её реализация в библиотеке алгоритмов компьютерной геометрии CGAL \cite{cgal:wfz-ic2-16a}. Выбранный алгоритм обладает сложностью $O((n+k)\log n)$, где $n$ --- количество отрезков, $k$ --- количество пересечений. 


\paragraph{Построение КЭ-моделей}

Для того, чтобы обеспечить высокую скорость анализа панелей, в QTopologyLattice конструкция ППНС моделируется с помощью балочных элементов. В такой модели каждое ребро и его фрагменты (а также пролеты рамки между узлами соединения рамки и реберной сетки) моделируется несколькими балочными элементами (максимальный размер элемента устанавливается во входном файле). Узлы соединения рамки и реберной сетки, а также узлы пересечения ребер моделируются КЭ-узлами.

В случае необходимости более точного анализа местного НДС в QTopologyLattice также реализовано построение так называемой <<коробчатой>> модели \cite{milano}. Такая модель использует двумерные мембранные конечные элементы, что позволяет обеспечить достаточную точность при анализе концентраций деформаций в зоне пересечений ребер, не усложняя автоматизацию анализа НДС (как происходит в случае использования объемных конечных элементов).

Основным конструктивным блоком коробчатой модели является <<коробка>> из нескольких оболочечных мембранных элементов (Рис.~\ref{fig:box_model_box}). Толщины стенок и полок этой модели подбираются таким образом, чтобы модель ребра имела такие же значения жесткостны параметров, что и его реальный аналог: 
\begin{itemize}
    \item жесткости сечений ребра в трех направлениях;
    \item сдвиговая жесткость в двух направлениях;
    \item жесткости на вертикальный и горизонтальный изгиб;
    \item жесткость на кручение.
\end{itemize}


\cImg{0.15}{box_model_box}{<<Коробка>> из оболочечных элементов}{fig:box_model_box}

Пересечение ребер моделируется путем <<наслоения>> двух коробчатых ребер друг на друга с последующим слиянием совпадающих КЭ-узлов (см. Рис~\ref{fig:box_model_diamond}. 

\cImg{0.6}{box_model_diamond}{Пересечение ребер в коробчатой модели}{fig:box_model_diamond}


Построение как балочной, так и коробчатой моделей производится в два этапа по одной схеме: 
\begin{enumerate}
    \item Вначале формируются узлы пересечений (Рис.~\ref{fig:diamonds})
    \item Затем между пересечениями ``натягиваются'' ребра. (Рис.~\ref{fig:diamondsAndRibs})
\end{enumerate}

\cImg{0.7}{diamonds}{Построение модели. Шаг 1. Построение перекрестий}{fig:diamonds}
\cImg{0.7}{diamondsAndRibs}{Построение модели. Шаг 2. Построение ребер}{fig:diamondsAndRibs}

Такой подход может быть использован и для других вариантов сетчатой конструкции, что позволило использовать одну и ту же операцию для конструкции с различным расположением пересечений ребер. 

Для упрощения создания параметрических моделей сетчатых конструкций была разработана библиотека QLibLattice (объем кодовой базы: $\approx2100$ строк кода), предоставляющая набор классов для работы с элементами сетчатой структуры: ребрами и пересечениями, как коробчатыми так и балочными. В листинге~\ref{list:qliblattice_example} приведен пример создания коробчатого ребра с помощью QLibLattice. 

\begin{lstlisting}[language=MyC,caption=Пример работы с QLibLattice,label=list:qliblattice_example]
//Создадим трехмерный вектор, определяющий позицию пересечения
QVector3D originVector(0,0,0);
//Создадим перекрестие с заданным положением
BoxDiamond* d1 = new BoxDiamond(originVector,ex,ey,ez,
           xWidth,yWidth,m_height,m_nodesOnX,
            m_nodesOnY,m_nodesOnZ,m_form);
//Создадим все необходимые КЭ-элементы перекрестия
d->mesh();

/* Аналогично создадим перекрестие d2 */

// Создадим коробчатое ребро, соединяющее два перекрестия 
BoxRib* r = new BoxRib(d1, d2, m_form); // m\_form - объект, определяющий форму панели. 
// Создадим КЭ-элементы ребра
r->mesh(); 
\end{lstlisting}

Библиотека QLibLattice использует для упрощения работы с файлами конечно-элементных моделей Nastran другую библиотеку, так же созданную в рамках данной работы в ходе разработки инструмента прочностного анализа про-композитной панели нерегулярной структуры (QFEM).

Библиотека QFEM ($\approx4600$ строк кода) предоставляет разработчику возможность работать с элементами конечно-элементной модели как с объектами классов C++ (как при создании модели, так и при анализе результатов расчета). Пример использования QFEM представлен в листинге~\ref{list:qfem_example}.

\begin{lstlisting}[language=MyC,caption=Пример использования библиотеки QFEM,label=list:qfem_example]
//Создадим четыре узла
FEMNode* n1 = new FEMNode(0,0,0);
FEMNode* n2 = new FEMNode(1,0,0);
FEMNode* n3 = new FEMNode(1,1,0);
FEMNode* n4 = new FEMNode(0,1,0);

//Создадим 4х-угольный элемент на этих узлах
FEMQuad* quad = new FEMQuad(n1,n2,n3,n4);
//Создадим изотропный материал
FEMMat1* mat = new FEMMat1(10000, 0.3); //Модуль Юнга, Коэфф.Пуассона
//Создадим свойство типа PSHELL
FEMPShell* pshell = new FEMPShell(3); //толщина = 3
//pshell имеет мембранную жесткость, изгибную, но не сдвиговую
pshell->setPurpose(true, true, false);
//Установим mat в качестве материала свойства pshell
pshell->setMaterial(mat);
//Присвоим 4х-угольнику созданное свойство
quad->setProperty(pshell);
\end{lstlisting}



Разработка этих библиотек позволила существенно снизить трудозатраты по созданию QTopologyLattice (объем кодовой базы QTopologyLattice: $~2800$ строк кода). Кроме того, эти библиотеки могут быть также использованы для многих задач автоматизации работы с КЭ-моделями. За счет применения объектно-ориентированного подхода библиотека QFEM может быть адаптирована для использования в других комплексах анализа конечно-элементных моделей. К примеру, QLibLattice был использован при разработке инструмента анализа сетчатого фюзеляжа.

\paragraph{Расчет моделей при помощи стороннего ПО (MSC.Nastran)}

Для прочностного анализа модели ППНС проводится два расчета в программе Nastran. В первом расчете используется решатель (solver) для линейной статической задачи (Nastran SOL 101). Результаты этого расчета служат для определения относительных деформаций в ребрах, а также для определения максимальных перемещений узлов КЭ-сетки. 
Второй расчет проводится при помощи решателя для анализа потери устойчивости конструкции (Nastran SOL 105). Результаты этого расчета позволяют определить запас устойчивости ППНС, а так же определить форму потери устойчивости.  

Передача моделей для расчета программой Nastran осуществляется при помощи встроенных в QFEM (Qt Finite Element Modeling library) функций в следующей последовательности: 
\begin{enumerate}
    \item Производится экспорт модели в файл в формате .bdf 
    \item Запускается процесс расчета экспортированной модели
    \item При завершении процесса расчета QTopologyLattice получает соответствующий сигнал и переходит к считыванию результатов 
    \item Результаты считываются из файла в формате .f06 и заносятся в сведения о модели
\end{enumerate}

Благодаря QLibLattice и QFEM, разработчику становятся легкодоступны такие данные, как НДС отдельных элементов, НДС ребер, запас по местной устойчивости ребер, вычисляемый на основе напряжений в ребре и его параметров. 

\paragraph{Обработка результатов расчетов}

QTopologyLattice производит анализ и предоставляет пользователю (или же другой программе, как в алгоритме, разработанном в ходе данной работы) следующие результаты, полученные для ППНС выбранной конфигурации:
\begin{itemize}
    \item Масса панели
    \item Значение максимальной деформации ребер на растяжение/сжатие
    \item Значение запаса устойчивости панели
    \item Значение максимального перемещения узлов КЭ-модели 
\end{itemize}

Масса панели определяется без применения программы Nastran, на основе информации о структурном графе, ширине и высоте ребер, а также о плотности материалов.

Максимальные значения деформации ребер на растяжение/сжатие определяются следующим образом: для каждого из элементов ребер определяется значение относительной продольной деформации в этом элементе. Затем среди этих значений находится минимальное (отрицательное) и максимальное (положительное) значения, которые и являются максимальными (по модулю) значениями деформации ребер на сжатие и растяжение соответственно.

При определении запаса устойчивости панели используется собственное значение для первой моды потери устойчивости. 

Значение максимального перемещения узлов КЭ-модели определяется аналогично деформациям: для каждого узла находится длина вектора его перемещения, среди них определяется максимальное значение. 





\chapter{Оптимизация конфигурации про-композитной панели нерегулярной структуры}    

Задача оптимизации конструкции ППНС в общем случае имеет следующие варьируемые параметры: 

\begin{itemize}
    \item Координаты узлов реберной сетки (размерность $N$)
    \item Толщина ребер
    \item Высота ребер
\end{itemize}

При небольшом $N$ ($N < 20$) такая задача оптимизации может решаться напрямую путем варьирования координат узлов. При возрастании $N$ модель становится все менее чувствительна к изменениям координаты отдельного узла, а потому для больших значений $N$ необходимо использовать другие подходы. В данной работе $N$ считается небольшим.

Для решения задачи оптимизации в разработанном алгоритме используется программный продукт pSeven (продукт компании DATADVANCE), предлагающий пользователю возможность реализации различных оптимизационных циклов на основе заложенного в pSeven оптимизационного ядра.
В данном ядре заложено несколько алгоритмов оптимизации \cite{pseven_algorithms}, в том числе и алгоритм SBO (surrogate-based optimization), основанный на построении суррогатных (аппроксимационных) моделей. Метод SBO относится к классу глобальных методов оптимизации, при этом ключевой особенностью метода является эффективное использование установленного пользователем бюджета. Под бюджетом понимают число обращений к расчетной модели для вычисления целевой функции и/или ограничений. Данный метод позволяет управлять уровнем глобализации с помощью соответствующего параметра (GlobalPhaseIntensity в pSeven). Метод SBO строит гладкие функции аппроксимаций для целевых функций и функций ограничений, поэтому этот метод можно применять для решения задач с шумными функциями, а также с функциями сложной формы \cite{pseven_tricks}. Средства интеграции программного комплекса pSeven позволяют сохранять всю историю вычислений в процессе решения задачи оптимизации. Этот подход дает возможность существенно экономить вычислительные ресурсы для решения модифицированной задачи оптимизации с той же расчетной моделью. 

Программный комплекс pSeven предоставляет пользователю множество различных модулей (в виде блоков) и возможность ``собирать'' из этих блоков оптимизационный цикл.
Например, на рисунке \ref{fig:pseven_model} приведена расчетная схема (Workflow в терминах pSeven) для исследования конфигураций ППНС с фиксированной структурой исследования, но различными входными параметрами.  

\cImg{0.9}{pseven_model_dark}{Workflow отдельного запуска QTopologyLattice в программе pSeven}{fig:pseven_model}

На рисунке \ref{fig:pseven_optimization} приведена схема оптимизационного цикла ППНС. В ней всего два элемента --- элемент ``Optimizer'' и блок ``Composite''. Элемент ``Optimizer'' является ядром оптимизации, блок ``Composite'' сформирован по схеме, показанной на рисунке \ref{fig:pseven_model}. На каждой итерации оптимизационного алгоритма ``Optimizer'' посылает блоку ``Composite'' набор параметров и получает от него прочностные характеристики, указанные выше.

\cImg{0.4}{pseven_optimization}{Workflow оптимизационного цикла в программе pSeven}{fig:pseven_optimization}

После настройки оптимизационного цикла его  запуск и выполнение возможно проводить в автоматизированном режиме. Входными параметрами в таком случае являются общие для всех исследуемых конфигураций в выбранной задаче параметры ППНС и ограничения, наложенные на варьируемые параметры и выходные параметры расчетной модели.

Отдельно стоит заметить, что в оптимизационном цикле проводится расчет ППНС только на балочных моделях, что позволяет значительно экономить время оптимизации за счет незначительного ($ < 5\% $) ухудшения точности результатов.

Таким образом, описанный алгоритм позволяет проводить поиск оптимальной конфигурации исходя из заданных параметров панели в полностью автоматическом режиме. Это позволяет включить разработанный алгоритм в виде оптимизационного блока (для уровня 3) в многоуровневый алгоритм анализа прочности, описанный в \cite{ConverNice, ConverICAS} (см. Рис.~\ref{fig:Conver}), основной особенностью которого является решение глобальной комплексной (многодисциплинарной) задачи, которое основано на одновременном решении различных задач на разных уровнях детализации. 

\cImg{0.7}{ConverCircle}{Основные задачи, решаемые на различных уровнях четырехуровневого алгоритма анализа прочности}{fig:Conver}


\chapter{Валидация алгоритма} 

В данной главе описанный выше алгоритм проверяется на примере задачи оптимизации конкретной конструкции ППНС. Эта конструкция должна использоваться в качестве замены стенки гипотетического БПЛА, аналитический расчет необходимой толщины которой был проведен в работе автора на соискание степени бакалавра \cite{bachelor} (см. Рис.~\ref{fig:pants}). Ниже представлены параметры указанной стенки и нагрузочного случая. 
\begin{itemize}
    \item Рамка панели --- прямоугольник с длинами сторон 1009мм и 1300мм (выделен на Рис.~\ref{fig:pants}).
    \item Закрепление панели --- безмоментная заделка по ненагруженной длинной стороне.
    \item Нагрузка на панель --- усилие 4000кгс приложено к незакрепленной длинной стороне и направлено вниз.
\end{itemize}

\cImg{0.7}{validation_scheme}{Схема опирания и  нагружения стенки гипотетического БПЛА}{fig:pants}

Геометрия панели и параметры нагрузочного случая представлены на рисунке \ref{fig:pants}

Свойства материалов реберной сетки и окантовочной рамки считались одинаковыми. Их значения приведены в таблице \ref{tab:mat_props}.


\begin{table}[H]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\caption{Жесткостные параметры материалов}
\begin{tabu}{|c|c|}
\hline
Параметр & Значение \\ \hline
$E_x$ & $10000 \kgf / \mm ^ 2$ \\
$E_y$ & $800 \kgf / \mm ^ 2$ \\
$E_z$ & $800 \kgf / \mm ^ 2$ \\
$G_{xy}$ & $500 \kgf / \mm ^2$ \\
$G_{xz}$ & $500 \kgf / \mm ^2$ \\
$\mu$ & $0.15$ \\
$\rho$ & $1.5\cdot 10^{-6} \kg / \mm ^ 3$ \\
\hline
\end{tabu}
\label{tab:mat_props}
\end{table}

Области варьирования параметров задачи оптимизации такой ППНС представлены в таблице \ref{tab:params}. Целевой функцией в данной задаче является вес панели; ограничения представлены в таблице \ref{tab:constraints}.
\begin{table}[H]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\caption{Параметры задачи оптимизации ППНС}
\begin{tabu}{|l|c|c|}
\hline
Параметр & Тип числа & ОДЗ \\ \hline
Ширина ребер & Float & $[3,30]$ \\
Высота ребер & Float & $[10,90]$ \\
Количество узлов сетки & Integer & $[0, 20]$ \\ 
Координаты узлов сетки & Float & $[0,1)$ \\
\hline
\end{tabu}
\label{tab:params}
\end{table}

\begin{table}
    \centering
\captionsetup{justification=centering}
\caption{Ограничения для задачи оптимизации выбранной ППНС}
    \begin{tabu}{|l|c|}
        \hline
Ограничение & ОДЗ \\ \hline
Отн. деформации в ребрах & $(-0.005, 0.005)$ \\ 
Макс. перемещение МКЭ-узлов & $[0, 10]$ \\
Запас по устойчивости & $[1, \infty]$ \\ 
\hline
\end{tabu}
\label{tab:constraints}
\end{table}

Оптимизация проводилась на компьютере со следующими характеристиками: 
\begin{itemize}
\item Процессор: 8 ядер, 2.5ГГц
\item Оперативная память: 64Гб DDR3
\end{itemize}

На оптимизацию было затрачено $\approx 7000\text{сек}$. В ходе оптимизации было исследовано 625 различных конфигураций. 

\paragraph{Оптимальная конфигурация}
Значения, полученные в результате оптимизации, для целевой функции и параметров функций, содержащихся в ограничениях, приведены в таблице \ref{tab:optim_results}.

\begin{table}[H]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\caption{Результаты оптимизации ППНС}
\begin{tabu}{|l|r|}
\hline
\textbf{Масса панели} & \textbf{2.92кг} \\
Отн. деформация на растяжение & 0.15\% \\ 
Отн. деформация на сжатие & 0.39\% \\ 
Макс. перемещение МКЭ-узлов & 9.76мм \\
Запас по устойчивости & 1.17 \\ 
\hline
\end{tabu}
\label{tab:optim_results}
\end{table}

Параметры панели приведены в таблице \ref{tab:optim_params}.
\begin{table}[H]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\caption{Параметры рациональной конфигурации ППНС}
\begin{tabu}{|l|r|}
\hline
$S_1$ & 0.8790 \\ 
$S_2$ & 0.8454 \\ 
$S_3$ & 0.3459 \\ 
$S_4$ & 0.1512 \\ 
$S_5$ & 0.8884 \\ 
$S_6$ & 0.8177 \\ 
$S_7$ & 0.8218 \\ 
$S_8$ & 0.1205 \\ 
$S_9$ & 0.4244 \\ 
$S_{10}$ & 0.8596 \\ 
$S_{11}$ & 0.2085 \\ 
$S_{12}$ & 0.2106 \\ 
$S_{13}$ & 0.7813 \\ 
$S_{14}$ & 0.4539 \\  \hline
Высота ребер & 14.73\\ \hline
Ширина ребер & 9.6\\ \hline
\end{tabu}
\label{tab:optim_params}
\end{table}



На рисунке \ref{fig:optim_panel_overview} представлена структура панели, полученная в результате решения . Как видно из решения, конструкция представляет собой редкую реберную структуру, в которой большая часть ребер выполняет функции откосов, что характерно для консольной конструкции, нагружемой на свободном конце.

\cImg{0.5}{optim_panel_overview}{Оптимальная структура панели}{fig:optim_panel_overview}


На рисунке \ref{fig:optim_panel_nds} представлено напряженно-деформированное состояние модели. Цветом обозначены значения максимальных относительных деформаций в элементах, а перемещения узлов показаны без масштабирования. 

\cImg{0.7}{optim_panel_nds}{Напряженно-деформированное состояние панели}{fig:optim_panel_nds}

На рисунке \ref{fig:optim_panel_buckling} представлена форма первой моды потери устойчивости. Как видно из рисунка, первой модой потери устойчивости является уход конструкции из своей плоскости без существенной депланации самой панели. Кроме того, в результате расчета получены данные о том, что следующие 9 мод (вплоть до собственного значения 3.64) имеют тот же вид. Это свидетельствует о высоком запасе по устойчивости самих ребер, а значит при закреплении нагружаемой стороны панели от перемещений из плоскости запас по устойчивости значительно возрастет.

\cImg{0.7}{optim_panel_buckling1}{Вид первой моды потери устойчивости панели}{fig:optim_panel_buckling}


\paragraph{Сравнение по весу с конструкцией из двух стержней (консольная балка с подкосом)}

Рассмотрим шарнирно закрепленную плоскую конструкцию из двух стержней, изображенную на рисунке \ref{fig:podkos_overview}. Левые концы стержней закреплены шарнирно, правые соединены между собой и в точке их соединения приложена нагрузка $Q = 4000\text{кгс}$. 

\cImg{0.4}{podkos_overview}{Схема конструкции из двух стержней}
{fig:podkos_overview}



Обозначим упругие силы реакции как $R_1$ и $R_2$ соответственно (см. Рис.\ref{fig:podkos_react}). Уравнения равновесия сил вдоль осей $Ox$ и $Oy$ конструкции имеют вид:  
\cImg{0.4}{podkos_react}{Силы, действующие на точку соединения стержней}{fig:podkos_react}
\begin{align}
Ox&:\quad R_2 \sin \alpha - Q = 0 \\
Oy&:\quad R_2 \cos \alpha - R_1 = 0
\end{align}

Минимальные значения площади поперечных сечений стержней ищем по условию достижения напряжениями в стержнях максимальных допускаемых значений (в данном примере --- $\sigma_\text{т}$)
\begin{align}
1:\quad R_1 = \sigma_\text{т} \cdot F_1 \\
2:\quad R_2 = \sigma_\text{т} \cdot F_2
\end{align}
, где $F_1$ и $F_2$ --- площади сечения соответствующих стержней, $\sigma_\text{т} \approx 36 \kgs / \mm^2$. 
Решая эти системы получим: 

\begin{align}
F_2 &= \frac{Q}{\sin \alpha \cdot \sigma_\text{т}} \\
F_1 &= \frac{Q}{\tg \alpha \cdot \sigma_\text{т}}
\end{align}

Подставляя полученные площади сечений в формулу веса стержня $m_i = F_i \cdot l_i \cdot  \rho$, и приняв плотность равной $\rho = 2.7\cdot 10^{-6} \text{кг}/\text{мм}^2$ (дюраль)  получим, что общая масса конструкции равна

\[
m_\Sigma = 0.85\text{кг}\, ,
\]
 из чего следует, что конструкция из двух металлических стержней, выдерживающая данные нагрузки может быть примерно в 2 раза легче, чем описанная выше про-композитная панель. 
 
 Валидационные исследования подтвердили работоспособность разработанного алгоритма по автоматизированному определению рациональной (оптимальной) по весу конфигурации нерегулярной про-композитной плоской панели исходя из заданных геометрических параметров, распределения внешних нагрузок и накладываемых ограничений. Использование современных программных средств позволило автоматизировать все операции, требующие значительных затрат времени. 






